\chapter[Introdução]{Introdução}

No decorrer do desenvolvimento de um projeto de software, podem ocorrer eventos
em a qualidade do código é negligenciada devido as restrições de custo/tempo,
ou decisões estratégicas para ganhar oportunidades de mercado. O débito técnico
é uma metáfora, proposta por \cite{cunningham}, que faz alusão a esses eventos.

Essa metáfora faz analogia ao débito financeiro, onde os eventos em que a
qualidade do software é comprometida para atender a uma restrição ou obter
um benefício a curto prazo, seria como adquirir uma dívida financeira. O não
pagamento dessa dívida acarretará em juros, que é o aumento do esforço para
saudar essa dívida, devido ao aumento da complexidade do software ou mudanças
do projeto no futuro.

Assim como uma dívida financeira, é importante também gerenciar o débito técnico
em um projeto de software. De acordo com \cite{mapping}, das atividades de
gerenciamento de débito técnico, as mais estudadas são: Identificação; Medição; e Pagamento.


Dos trabalhos apresentados até o momento, observam-se propostas para identificação de

débito técnico, como análise estática de código, Siebra [3], medição do débito
através de fórmulas que resultam valores financeiros, Curtis et al. [4], e
propostas de utilização de estratégias como o SQALE para definição e medição de
débito técnico em projetos, definido por Letouzey [5].

Segundo Li et al. [2],  o débito técnico tem recebido atenção tanto do meio
acadêmico quanto industrial. Contudo, percebe-se que existem alguns conflitos e
dificuldades com relação ao débito técnico. Primeiramente, a divergência sobre
se débito técnico em código é somente a perda de qualidade intencional ou se
engloba a não intencional. Com a evolução dos estudos, a metáfora também foi
aplicada em outras áreas do desenvolvimento de software, como arquitetura,
requisitos, testes e outras. Além disso, Li et al. [2] afirmam que existem
conflitos sobre se defeitos podem ser considerados débitos técnicos ou não.

Schmid [6] debate sobre os limites dessa metáfora, em outras palavras, até onde
o débito técnico pode ser comparado com o débito financeiro.

Além destes, também não existem estudos sobre a aplicação de débito técnico para
atestar qualidade dos softwares entregues por fábricas de softwares e outros
fornecedores, bem como sua aplicação na administração pública.

Num contexto específico, o Ministério das Comunicações (MC), em parceria com a
Universidade de Brasília (UnB), tem buscado adotar os métodos Ágeis para a
definição de um processo de gestão da contratação de fábrica de software para o
desenvolvimento e manutenção de software, Souza [7], Brito [8], Serrano et al. 
[9]. Os trabalhos se aliam a legislação pública federal. A Instrução Normativa 04
(IN04) [10], que rege as contratações de Soluções de Tecnologia da Informação no
 Brasil em órgãos governamentais, impõe restrições que devem ser respeitadas por
 parte da contratada para a contratante e vice-versa. Uma delas, o inciso III do
 art. 20, tange sobre a qualidade do código fornecido, afirmando que pode haver
 punição caso os níveis mínimos fixados nos critérios de aceitação não sejam
 cumpridos. Observa-se quão necessário é identificar meios de se verificar a
 qualidade do código fornecido.

 Este trabalho objetiva propor uma estratégia de verificação da qualidade dos
 códigos de softwares entregues pelas fábricas de software, para o Ministério
 das Comunicações, pela análise da quantidade de débito técnico a ser identificado
 nas aplicações entregues.

 O trabalho está organizado em cinco seções. Na Seção II, apresenta-se o
 referencial teórico, com conceito de débito técnico e algumas técnicas
 apresentadas na literatura, e pequena contextualização da Contratação de
 serviços de TI na Administração Pública Federal. Na Seção III apresentam-se
 os materiais e métodos, onde são abordados a metodologia utilizada bem como o
 objeto de estudo, o Ministério das Comunicações e seus processos. Na Seção IV
 apresenta-se a proposta de aplicação de débito técnico para o objeto de estudo.
 Finalizando, na Seção V, as Considerações finais e Trabalhos futuros.

\section{Questão de Pesquisa}

\section{Justificativa da Pesquisa}

\section{Objetivo Geral}

\subsection{Objetivos Específicos}
